# Método Axiomático e Teoria Das Categorias
<div align="center">
    <p>Andrei Rodin</p>
    <p>September 23, 2012</p>
</div>

# Prefácio
Aprendi sobre a teoria das categorias há cerca de 20 anos com o curso de Yuri I. Manin sobre geometria algébrica[^180] quando estava preparando minha dissertação sobre os Elementos de Euclides e estava focado em estudar matemática grega e filosofia grega clássica. Então me convenci de que a teoria matemática das categorias é filosoficamente relevante não só por causa de seu nome, mas também por causa de seu conteúdo e por causa de seu papel especial na matemática contemporânea, que comparei em particular com o papel da noção de figura na geometria de Euclides. Hoje tenho mais a dizer sobre esses assuntos. O amplo contexto histórico e filosófico em que estudei a teoria das categorias é explicitado ao longo do presente livro. Meu interesse pelo Método Axiomático origina-se do meu trabalho sobre Euclides e se estende por Hilbert e teorias de conjuntos axiomáticos à teoria dos topos axiomáticos de Lawvere aos Fundamentos Univalentes da matemática recentemente propostos por Vladimir Voevodsky. Isso explica o que os dois assuntos que aparecem no título deste livro têm em comum.

O próximo episódio biográfico crucial ocorreu em 1999, quando eu era um jovem acadêmico visitando a Universidade de Columbia com bolsa Fulbright, trabalhando em ontologia de eventos sob a supervisão de Achille Varzi. Como parte do meu programa Fulbright, tive que fazer uma apresentação em uma universidade americana diferente, e decidi usar esta oportunidade para falar sobre o significado filosófico da teoria das categorias (agora não consigo me lembrar como exatamente casei então este assunto com o evento de ontologia). Achille Varzi gentilmente arranjou para mim o convite de Barry Smith para dar uma palestra em seu seminário sobre ontologia formal no SUNY em Buffalo. Quando enviei meu resumo para Barry Smith, ele respondeu que ninguém, exceto provavelmente Bill Lawvere, seria capaz de entender meu artigo e sugeriu torná-lo mais acessível ao público em geral. Naquela época, eu já tinha lido alguns dos artigos de Lawvere, mas estava totalmente inconsciente do fato de que Lawvere trabalhava na mesma universidade e poderia assistir à minha palestra planejada. Então, tomei as palavras de Smith como uma piada. Quando percebi que não era uma piada, fiquei muito animado e, como descobri, não sem razão, porque meu encontro com Lawvere durante essa visita de fato determinou o rumo de minha pesquisa por muitos anos. Este livro é um resumo do que consegui até agora trabalhando nessa direção.

**Reconhecimento**. Minha principal dívida intelectual é com Bill Lawvere. Também sou muito grato a todos os amigos e colegas com quem discuti o conteúdo deste livro em várias ocasiões e que me deram conselhos valiosos e oportunidades para sua apresentação. Deixando muitas pessoas de fora, menciono Samson Abramsky, Vladimir Arshinov, Sergei Artemov, Mark van Atten, Steven Awodey, Andrej Bauer, Jean B´enabou, Jean-Yves B´eziau, Olivia Caramello, Pierre Cartier, Tatiana Chernigovskaya, Anatoly Chussov, Bob Coecke, Michael Detlefsen, Andreas D¨oring, Haim Gaifman, Ren´e Guitart, Brice Halimi, Geoffrey Hellman, Jaakko Hintikka, Christian Houzel, Daniel Isaacson, Valery Khakhanjan, Anatole Khelif, Anders Kock, Roman Kossak, Anatoly Kritchevets, Lachieze-Rey, Michiel van Lambalgen, Vladislav Lektorsky, Elena Mamchur, Yuri Manin, Per Martin-L¨of, Jean-Pierre Marquis, Fred Muller, John Mayberry, Colin McLarty, Arkady Nedel, Marco Panza, Vasily Perminov, Alberto Peruzzi, Richard Pettigrew, Alain Prout´e, Oleg Prozorov, David Rabouin, Mehrnoosh Sadrzadeh, Gabriel Sandu, Dirk Schlimm, Valdislav Shaposhnikov, Ivahn Smadja, Serguei Soloviev, John Stachel, Jean-Jacques Szczeciniarz, Gabriel Sandu, Dirk Schlimm, Valdislav Shaposhnikov, Ivahn Smadja, Sergei Soloviev, John Stachel, Jean-Jacques Szczeciniarz, Voille Voodsky, Vladimir, Vladimir Achevsky, Vladimir Achevsky, Vladimir Wright e Noson Yanofsky. Minha dívida pessoal especial é com Marina Brudastova, sem cujo apoio moral esta obra não poderia ser concluída.

# Conteúdo
* [Introdução](#introdução)
* [Uma breve história do método axiomático](#uma-breve-história-do-método-axiomático)
* 1 [Euclides: Fazendo e Mostrando](#euclides-fazendo-e-mostrando)
    * 1.1 [Demonstração e “Monstração”](#demonstração-e-monstração)
    * 1.2 [As provas de Euclides são lógicas?](#as-provas-de-euclides-são-lógicas)
    * 1.3 [Instanciação, objetude e objetividade](#instanciação-objetude-e-objetividade)
    * 1.4 [Dedução protológica e produção geométrica](#dedução-protológica-e-produção-geométrica)
    * 1.5 [Euclides e matemática moderna](#euclides-e-matemática-moderna)
* 2 [Hilbert: Tornando isso formal](#hilbert-tornando-isso-formal)
    * 2.1 [Fundamentos de 1899: forma lógica e intuição matemática](#fundamentos-de-1899-forma-lógica-e-intuição-matemática)
    * 2.2 [Fundamentos de 1899: logicalidade e logicismo](#fundamentos-de-1899-logicalidade-e-logicismo)
    * 2.3 [Axiomatização da lógica: forma lógica versus forma simbólica](#axiomatização-da-lógica-forma-lógica-versus-forma-simbólica)
    * 2.4 [Fundamentos de 1927: a intuição contra-ataca](#fundamentos-de-1927-a-intuição-contra-ataca)
    * 2.5 [Lógica simbólica e lógica diagramática](#lógica-simbólica-e-lógica-diagramática)
    * 2.6 [Fundamentos de 1934-1939: fazer é mostrar?](#fundamentos-de-1934-1939-fazer-é-mostrar)
* 3 [Método axiomático formal e a matemática do século XX](#método-axiomático-formal-e-a-matemática-do-século-xx)
    * 3.1 [Teoria de conjuntos](#teoria-de-conjuntos)
    * 3.2 [Bourbaki](#bourbaki)
    * 3.3 [Ciência galileana e os fundamentos teóricos dos conjuntos da matemática](#ciência-galileana-e-os-fundamentos-teóricos-dos-conjuntos-da-matemática)
    * 3.4 [Rumo ao novo método axiomático: interpretando a lógica](#rumo-ao-novo-método-axiomático-interpretando-a-lógica)
* 4 [Lawvere: busca da objetividade](#lawvere-busca-da-objetividade)
    * 4.1 [Teoria elementar da categoria de conjuntos](#teoria-elementar-da-categoria-de-conjuntos)
    * 4.2 [Categoria de categorias como base](#categoria-de-categorias-como-base)
    * 4.3 [Teorias conceituais e suas apresentações](#teorias-conceituais-e-suas-apresentações)
    * 4.4 [Correspondência de Curry-Howard e categorias cartesianas fechadas](#correspondência-de-curry-howard-e-categorias-cartesianas-fechadas)
    * 4.5 [Hiperdoctrina](#hiperdoctrina)
    * 4.6 [Semântica funtorial](#semântica-funtorial)
    * 4.7 [Formal e conceitual](#formal-e-conceitual)
    * 4.8 [Lógica categórica e dialética hegeliana](#lógica-categórica-e-dialética-hegeliana)
    * 4.9 [Toposes e sua lógica interna](#toposes-e-sua-lógica-interna)
* [Conclusão da parte 1](#conclusão-da-parte-1)
* [Identidade e categorização](#identidade-e-categorização)
    * 5 [Identidade na matemática clássica e construtiva](#identidade-na-matemática-clássica-e-construtiva)
        * 5.1 [Paradoxos de identidade e duplas matemáticas](#paradoxos-de-identidade-e-duplas-matemáticas)
        * 5.2 [Tipos e tokens](#tipos-e-tokens)
        * 5.3 [Frege e Russell sobre a identidade dos números naturais](#frege-e-russell-sobre-a-identidade-dos-números-naturais)
        * 5.4 [Platão](#platão)
        * 5.5 [Definições por abstração](#definições-por-abstração)
        * 5.6 [Identidade relativa](#identidade-relativa)
        * 5.7 [Relações internas](#relações-internas)
        * 5.8 [Classes](#classes)
        * 5.9 [Indivíduos](#indivíduos)
        * 5.10 [Extensão e intensão](#extensão-e-intensão)
        * 5.11 [Identidade na teoria do tipo intuicionista](#identidade-na-teoria-do-tipo-intuicionista)
    * 6 [Identidade através da mudança, teoria da categoria e teoria da homotopia](#identidade-através-da-mudança-teoria-da-categoria-e-teoria-da-homotopia)
        * 6.1 [Relações versus transformações](#relações-versus-transformações)
        * 6.2 [Como pensar em círculo](#como-pensar-em-círculo)
        * 6.3 [Categorização](#categorização)
        * 6.4 [Os morfismos de identidade são lógicos?](#os-morfismos-de-identidade-são-lógicos)
        * 6.5 [Categorias fibradas](#categorias-fibradas)
        * 6.6 [Categorias superiores](#categorias-superiores)
        * 6.7 [Homotopias](#homotopias)
        * 6.8 [Categorias de modelo](#categorias-de-modelo)
        * 6.9 [Teoria do tipo de homotopia](#teoria-do-tipo-de-homotopia)
        * 6.10 [Fundações univalentes](#fundações-univalentes)
* [Conclusão da parte 2](#conclusão-da-parte-2)
* [Intuições subjetivas e estruturas objetivas](#intuições-subjetivas-e-estruturas-objetivas)
    * 7 [Como os conceitos matemáticos adquirem seus corpos](#como-os-conceitos-matemáticos-adquirem-seus-corpos)
        * 7.1 [Mudança de intuição](#mudança-de-intuição)
        * 7.2 [Forma e movimento](#forma-e-movimento)
        * 7.3 [Intuição não-euclidiana](#intuição-não-euclidiana)
        * 7.4 [Ideais perdidos](#ideais-perdidos)
        * 7.5 [As intuições são fundamentais?](#as-intuições-são-fundamentais)
    * 8 [Categorias versus estruturas](#categorias-versus-estruturas)
        * 8.1 [Estruturalismo matemático](#estruturalismo-matemático)
        * 8.2 [O que substitui o quê?](#o-que-substitui-o-quê)
        * 8.3 [Programa Erlangen e método axiomático](#programa-erlangen-e-método-axiomático)
        * 8.4 [Estruturas objetivas](#estruturas-objetivas)
        * 8.5 [Tipos e categorias de estruturas](#tipos-e-categorias-de-estruturas)
        * 8.6 [Invariância versus funtorialidade](#invariância-versus-funtorialidade)
        * 8.7 [As categorias são estruturas?](#as-categorias-são-estruturas)
        * 8.8 [Objetos são mapas](#objetos-são-mapas)
    * 9 [Novo método axiomático (em vez de conclusão)](#novo-método-axiomático-em-vez-de-conclusão)
        * 9.1 [Unificação](#unificação)
        * 9.2 [Concentração](#concentração)
        * 9.3 [Lógica interna como guia e como princípio organizador](#lógica-interna-como-guia-e-como-princípio-organizador)
* [Bibliografia](#bibliografia)

# Introdução
>Os conceitos lógicos e matemáticos não devem mais produzir instrumentos para a construção de um “mundo do pensamento” metafísico: sua função própria e sua aplicação adequada são apenas dentro da ciência empírica.<br/>
>– Ernest Cassirer

>A matemática faz parte da física. É uma parte da física em que os experimentos são baratos. [..] Em meados do século 20, houve tentativas de separar a matemática da física. Os resultados foram catastróficos.<br/>
>– Vladimir Arnold

A principal motivação para escrever este livro é desenvolver a visão da matemática descrita nas epígrafes acima. Há cerca de 200 anos, essa visão costumava ser muito mais comum e fácil de justificar do que hoje. É suficiente dizer que fazia parte da visão de Kant sobre a matemática, e que a visão de Kant sobre a matemática permaneceu extremamente influente até o final do século XIX. Quando Cassirer defendeu essa visão kantiana no início do século 20, ela já era polêmica. Quando Arnold o defendeu no final do século 20 e no início deste século, já soava como uma provocação intelectual, e assim soam suas palavras hoje. Kant, Cassirer e Arnold não falam sobre a mesma matemática: cada um fala sobre a matemática de seu próprio tempo. Portanto, a crescente atitude polêmica em relação à visão compartilhada reflete não apenas uma mudança na opinião comum sobre o assunto, mas uma mudança do próprio assunto. É um lugar comum que a matemática moderna é mais abstrata e mais desligada da experiência física do que costumava ser nos tempos de Euclides e de Kant. Quando digo que, no entanto, quero defender a visão da matemática como parte da física, isso significa que também quero contribuir para mudar o caráter da matemática atual, mas não apenas para mudar as visões comuns sobre ela.

O que está acima é uma motivação por trás deste livro, mas não seu propósito. O propósito é muito mais limitado. Para justificar a visão da matemática como parte da física, eu precisaria escrever pelo menos tanto sobre a física quanto sobre a matemática. Mas este livro é principalmente sobre matemática e lógica; a física é mencionada nele apenas ocasionalmente. Ainda mais especificamente, vou me concentrar no Método Axiomático e na Teoria das Categorias (incluindo a lógica categórica, que é uma parte da lógica moderna que usa métodos da teoria das categorias). Deixe-me explicar por quê.

Quando Arnold fala sobre as recentes tentativas de separar a matemática da física, ele tem em mente Elements of Mathematics de Nicolas Bourbaki[^23] que visa desenvolver toda a matemática sistematicamente a partir dos primeiros princípios, ou seja, em uma base axiomática. Os Elementos de Bourbaki continuam a longa tradição de apresentar fundamentos renovados da matemática na forma de Elementos: esta tradição começa com os Elementos de Euclides (e versões anteriores dos Elementos Gregos que foram perdidos) e continua por toda a história da matemática até hoje. (Eu falo um pouco mais sobre essa tradição na parte introdutória da Parte I). Arnold vê a chave do problema no Método Axiomático de Bourbaki e assume uma atitude notoriamente hostil em relação ao Método Axiomático em geral. Observo, de minha parte, que o problema de separar a matemática da física diz respeito à forma específica do Método Axiomático usado por Bourbaki, e não ao Método Axiomático em geral. É claro, em particular, que o método de Euclides não produz o mesmo efeito. E eu ainda observo que o Método Axiomático de Bourbaki é uma versão do Método Axiomático de Hilbert apresentado em Fundamentos de Geometria de Hilbert de 1899[^109], que é outro exemplo de Elementos matemáticos renovados desempenhando um papel mais especial, mas talvez ainda mais importante na matemática do século XX do que os Elementos de Bourbaki. Portanto, concluo que a origem do problema de Arnold deve ser rastreada pelo menos até o início, e não apenas até a metade do século 20. Isso explica meu foco no Método Axiomático e sua história.

Por que a teoria das categorias? A noção matemática de categoria (que não tem relação imediata com a noção filosófica amplamente conhecida por este nome) foi inventada em 1945 por Eilenberg e Mac Lane[^48] para fins gerais, alguns dos quais eu explico no Capítulo 8, ver também [^137] para detalhes. Em sua tese defendida em 1963[^145] e em uma série de artigos baseados nesta tese [^146], [^147], [^148], [^149] Lawvere apresentou um programa de fundamentos categóricos (isto é, teórico-categóricos) da matemática e abriu um novo campo de pesquisa conhecido hoje sob o nome de lógica categórica, veja [^182] para o relato histórico mais recente. Embora Lawvere e outras pessoas que seguiram o programa de fundações categóricas nunca tenham desafiado explicitamente o Método Axiomático de Hilbert (embora tenham desafiado e desafiem algumas aplicações especiais deste método, mais importante ainda, suas aplicações nas teorias de conjuntos axiomáticos padrão), tentarei mostrar neste livro mostra que alguns trabalhos recentes em lógica categórica e novos fundamentos da matemática efetivamente modificam o Método Axiomático de Hilbert e o desenvolvem em uma direção totalmente nova. Como sempre acontece na história intelectual, esse novo desenvolvimento dá continuidade a alguns desenvolvimentos anteriores, que também devo levar em consideração. No último capítulo deste livro, generalizo essas tendências e descrevo um hipotético Novo Método Axiomático, que reconhecidamente ainda não existe na forma de procedimento lógico e matemático preciso. Espero que minha visão filosófica geral proposta deste novo método contribua para o seu desenvolvimento técnico futuro e também ajude a usá-lo fora da matemática pura e sua filosofia.

Como o leitor verá, o Novo Método Axiomático estabelece relações mais próximas entre a matemática e a física e, assim, sugere uma solução para o problema de Arnold. Embora eu não possa justificar totalmente essa afirmação neste livro (porque não vou discutir a física sistematicamente), eu preparo uma base filosófica para tal justificativa. A questão das relações entre matemática e física é uma questão filosófica radical e acredito que o problema de Arnold não pode ser resolvido sem levar a sério essa questão filosófica. Outra questão filosófica radical que entra em cena assim que se discute o uso do Método Axiomático na matemática são as relações entre a matemática e a lógica. Esta última questão filosófica, ao contrário da primeira, está no foco deste livro. O principal dilema filosófico que considero é, grosso modo, este: ou (i) a lógica é fundamental no sentido de que nos dá um acesso independente a um espaço ideal de possibilidades lógicas onde o mundo real existe lado a lado com abundância de outros mundos possíveis, que podem ser explorados apenas matematicamente, ou como Cassirer insiste na epígrafe acima, (ii) a lógica e a matemática devem se ater ao mundo real como o conhecemos por meio das ciências empíricas e, por todos os meios, deve evitar a produção de possíveis “mundos de pensamento metafísicos”, mesmo que pareçam mais coerentes do ponto de vista lógico e mais belos matematicamente do que o nosso mundo real. Com muitas reservas importantes que essa formulação grosseira requer, defenderei a última visão. A primeira visão (que obviamente também precisa de uma formulação mais precisa) eu chamo de logicismo e, quando aplicada à matemática, chamo-a de logicismo matemático. Esteja ciente de que este significado de "logicismo matemático" é mais amplo do que a versão radical de Russell do logicismo matemático de acordo com o qual a matemática é lógica[^212]. Portanto, o objetivo central deste livro é refutar o logicismo matemático e defender uma forma alternativa de pensar sobre lógica e matemática.

Falando sobre essas questões filosóficas, gostaria de enfatizar que estudo principalmente sua implementação na matemática. Quando, no início do século 20, Cassirer, Russell e outras pessoas discutiram questões filosóficas quentes relativas à matemática e à lógica, eles não apenas fizeram argumentos filosóficos gerais, mas também se referiram ao real estado de coisas em sua ciência contemporânea e à história desses assuntos. Eles também frequentemente contribuíram para a pesquisa em andamento em matemática e lógica. Neste livro, sigo o mesmo padrão de discussão filosófica, prestando muita atenção a alguns trabalhos matemáticos recentes e à história do assunto, mas sem tentar dar qualquer contribuição matemática.

Antes de resumir o conteúdo deste livro capítulo por capítulo, deixe-me dizer mais algumas palavras sobre seu estilo e metodologia. Mantenho a ideia tradicional segundo a qual a filosofia e a sua história se combinam naturalmente. Quando essa visão é aplicada à filosofia da ciência e da matemática, o resultado às vezes é chamado de epistemologia histórica[^203]. Portanto, o que estou fazendo neste livro pode ser descrito como uma epistemologia histórica da lógica e da matemática. No entanto, uma reserva importante deve ser feita. No meu entendimento, a história passada, o estado atual das coisas e o futuro previsto de uma determinada disciplina são partes de um mesmo todo. Esse todo pode ser descrito como o estado atual das coisas em um sentido mais amplo da palavra, que inclui tanto a reflexão histórica sobre o passado quanto a projeção para o futuro de determinada disciplina. Quando falo neste livro sobre matemática e sua filosofia, penso nesses assuntos dessa maneira. Quando tal visão é chamada de histórica, isso deveria significar a atenção ao desenvolvimento de determinada disciplina, mas não a atenção exclusiva ao seu passado.

Embora eu escreva sobre lógica e matemática, não uso nenhum meio lógico formal ou outro meio matemático para expressar e justificar meus argumentos. Um século atrás, dificilmente valeria a pena mencionar esse ponto, mas como o uso de métodos formais na filosofia em geral e na filosofia da matemática em particular é popular hoje em dia (particularmente na escola filosófica que se autodenomina filosofia analítica), esse ponto requer algumas explicações. Sem entrar em uma longa discussão sobre este assunto delicado, deixe-me expressar com ousadia minha crença de que a linguagem natural e a prosa filosófica permanecem até agora os melhores instrumentos para o trabalho histórico e filosófico, ou pelo menos para o tipo de trabalho que eu quero fazer. A clareza e a exatidão que os métodos formais trazem para a filosofia têm um preço que, para meus propósitos, é inaceitável. Esse preço equivale a certas suposições filosóficas, sem as quais esses métodos formais não podem funcionar. Não estou preparado para pagar esse preço até que possa ver claramente essas suposições e, portanto, saber o preço exatamente. Uma análise filosófica e histórica da noção de formalização lógica faz parte do meu projeto atual (ver particularmente os Capítulos 2 e 9). Mesmo que uma teoria formal de formalização seja possível, não consigo ver que ela possa ser útil para esse propósito. Não voltarei à questão do uso de métodos formais em filosofia no que se segue, mas o leitor verá que minha análise da ideia de formalização lógica dificilmente apóia a ideia de usá-la como um instrumento universal para filosofar.

Embora eu não vá usar métodos formais para propósitos filosóficos, o leitor encontrará abaixo um monte de matemática rudimentar. Como este livro é sobre matemática, e uma parte dele é sobre matemática muito recente, que ainda é um trabalho em andamento (ver 6.9 - 6.10), isso não é surpreendente. Portanto, deixe-me explicar minha estratégia de apresentar o conteúdo matemático relevante e mencionar alguns pré-requisitos matemáticos para a leitura deste livro. Minha intenção é tornar este livro legível para um matemático ativo interessado em filosofia e história desta disciplina e para um filósofo como eu, que estuda (ou deseja estudar) matemática e sua história e encontra uma ampla inspiração filosófica nesta disciplina. Apresentar um fragmento da matemática moderna a um público mais amplo é uma tarefa muito desafiadora, que normalmente não deve ser combinada com nenhuma agenda filosófica. Certamente tenho uma agenda filosófica, que já delineei anteriormente nesta introdução. É por isso que, escrevendo este livro, tentei reduzir ao mínimo o fardo de explicar matemática. Ao mesmo tempo, tentei evitar qualquer conversa metafórica sobre conceitos matemáticos - mesmo que algumas pessoas argumentassem que qualquer conversa sobre matemática fora da matemática pura está condenada a ser metafórica. Portanto, não pude evitar o fardo de explicar alguma matemática completamente, mas tentei usar os exemplos mais elementares e também tentei usar algumas exposições introdutórias existentes, quando disponíveis. Em cada caso particular, refiro-me à literatura matemática existente e escolhi essa literatura de acordo com meu propósito específico.

Para a primeira leitura superficial, o livro dado é autossustentável e, como espero, dá uma idéia certa do que procuro. Uma leitura crítica mais atenta é muito mais exigente. O juiz ideal para este livro é um matemático ativo que também é um filósofo e historiador ativo da matemática, tendo alguns interesses filosóficos e científicos mais amplos, que incluem algum interesse em física, sua história e filosofia. Eu conheço várias pessoas que em algum grau de aproximação se encaixam nessa descrição, mas eu imagino um leitor médio deste livro como uma pessoa como eu, que durante esses anos recentes aprendeu um pouco de filosofia, matemática e alguma história de ambos os assuntos, e que tenta para fazer face às despesas. Direi mais sobre os pré-requisitos matemáticos e darei algumas sugestões de leitura (além das referências encontradas no texto principal) no seguinte resumo dos Capítulos.

A Parte I deste livro trata da história do Método Axiomático. Como já expliquei, essa história não é apenas sobre o passado. Apenas o capítulo 1 sobre Euclides diz respeito ao que está de fato no passado (embora em 1.5 eu mostre que mesmo neste caso o passado continua a viver no presente); O capítulo 2 sobre Hilbert trata (no contexto histórico original) o que permanece hoje a noção padrão do Método Axiomático; O capítulo 4 sobre Lawvere trata o que sugiro como uma base conceitual do Novo Método Axiomático. Portanto, esses três capítulos deste livro apresentam, aproximadamente, o passado, o presente e o futuro antecipado do Método Axiomático. O Capítulo 3 é reservado para estudar o destino do Método Axiomático de Hilbert na matemática do século XX.

Em vez de tentar reconstruir uma história geral do Método Axiomático, decidi escolher essas três figuras-chave e examinar as partes relevantes de seu trabalho com mais atenção. Embora uma discussão histórica sobre Euclides encontrada no Capítulo 1 possa parecer deslocada em um livro sobre a matemática de hoje, é importante para mim por várias razões. De acordo com uma visão comum (apoiada pelo próprio Hilbert em algumas ocasiões), o Método Axiomático de Hilbert melhora o método de Euclides em termos de rigor lógico e clareza lógica. É claro que, em tal formulação geral, essa visão dificilmente pode ser contestada. No entanto, a fim de ver como exatamente essa melhoria no rigor e na clareza foi alcançada no século 20, precisamos primeiro estudar o método de Euclides por seus próprios direitos. Isso requer algumas técnicas hermenêuticas especiais, bem conhecidas dos historiadores da matemática, mas menos familiares aos lógicos, matemáticos e filósofos que também escrevem sobre o assunto. Veremos que em alguns aspectos os métodos de Euclides e Hilbert são diferentes em princípio, de modo que a diferença entre esses métodos não se reduz a diferenças em graus de magnitudes contínuas como rigor e clareza. Além da minha tentativa de reconstruir o raciocínio matemático de Euclides em seus termos próprios (e em alguns termos emprestados da filosofia grega), explico neste capítulo a relevância da geometria de Euclides para a filosofia da matemática de Kant. No final deste capítulo, aponto alguns padrões euclidianos de raciocínio na matemática recente. A principal referência textual neste capítulo são, obviamente, Elementos de Euclides, que agora está disponível em uma nova tradução para o inglês[^51]. Um leitor interessado que gostaria de estudar a história da matemática grega mais amplamente e gostaria de entender melhor o lugar especial de Euclides nesta história (este é um assunto importante que eu pulo totalmente neste livro) é aconselhado para começar com [^88], [^89] e, em seguida, estudar a literatura secundária mais recente.

O capítulo 2 sobre Hilbert também foi escrito em um estilo histórico e contém citações estendidas dos escritos de Hilbert. Embora eu deixe fora do escopo de minha discussão a maior parte do contexto contemporâneo do trabalho de Hilbert, eu sigo o desenvolvimento das próprias ideias de Hilbert de perto e distingo nele vários estágios. Em seu estreito aspecto histórico, meu tratamento da obra de Hilbert não contém nada de original. No entanto, também tento reconstruir a história de algumas noções relevantes (ou pelo menos manter o controle de sua mudança de significado), incluindo a noção de ser formal. Esta discussão histórica é combinada com uma explicação do Método Axiomático Formal de Hilbert, que pode ser usado por um leitor não matemático para o primeiro contato com este método básico de raciocínio matemático moderno. Alguém bem familiarizado com este método encontrará aqui uma análise de certos pressupostos exigidos por este método, que permanecem tácitos quando este método se torna um hábito intelectual e é usado automaticamente. Devo prestar muita atenção às observações filosóficas feitas por Hilbert em suas apresentações do Método Axiomático para tentar reconstruir o pensamento de Hilbert e sua motivação filosófica. Também discuto neste capítulo alguns assuntos relacionados, incluindo a noção de logicidade, pensamento diagramático e simbólico e alguns outros. Este capítulo apresenta (em sua forma original histórica) a noção central do Método Axiomático Formal moderno, que eu contrasto no que se segue com o método de Euclides mais tradicional, por um lado, e com algumas versões posteriores do Método Axiomático, incluindo o antecipado Novo Método Axiomático, por outro lado.

A principal sugestão de leitura para o Capítulo 2 são os Fundamentos de Geometria de Hilbert, que existem em várias edições, incluindo a edição em inglês[^99] e algumas edições posteriores em inglês. Eu recomendo fortemente esta leitura também para um leitor não matemático deste livro, porque o assunto real desta curta obra-prima é o próprio Método Axiomático em vez da geometria, e então este pequeno livro pode ser usado como um atalho para o estilo moderno de pensamento matemático. Para uma apresentação sistemática posterior mais desenvolvida do Método Axiomático Formal e sua filosofia subjacente, remeto o leitor ao livro de Tarski[^233]. Este livro apresenta de uma forma muito clara uma visão filosófica da lógica e da matemática que discuto neste livro.

No Capítulo 3, falo sobre as aplicações do Método Axiomático de Hilbert na matemática do século 20 e enfatizo o fato de que quase nunca foi usado em sua forma original e para o propósito originalmente pretendido. Discuto a partir deste ponto de vista alguns estudos formais de teorias de conjuntos axiomáticas, os Elementos de Matemática de Bourbaki: 1939-1988 e, mais especificamente, um esboço de Bourbaki não publicado[^22]. Minha observação principal equivale a dizer que tanto a teoria dos conjuntos moderna quanto a matemática estrutural de Bourbaki podem ser descritas nos termos de Hilbert como uma metateoria, ou nos termos de Tarski, como uma teoria modelo de certa teoria axiomática do estilo de Hilbert ou, mais tipicamente, de uma série de teorias. Uma vez que esta metateoria ou teoria do modelo em si é desenvolvida por alguns outros meios (ou seja, não axiomaticamente no sentido de Hilbert), pode-se dizer que a matemática dominante aplica amplamente o Método Axiomático Formal de Hilbert apenas com uma pitada de sal. Na corrente principal da matemática estrutural do século 20, este método serve como um método de definição e construção de novos conceitos, em vez de um método de construção de teorias dedutivas. Com base nessas observações, critico o Método Axiomático de Hilbert, argumentando que não é apto a apoiar teorias matemáticas úteis na física moderna. Finalmente, considero neste capítulo o modelo topológico de lógica proposicional intuicionista de Tarski[^234] e enfatizo seu caráter incomum: embora, tecnicamente falando, não haja grande diferença entre modelar uma dada teoria formal e modelar um dado cálculo lógico, filosoficamente faz uma enorme diferença e requer um repensar de toda a ideia do Método Axiomático. Embora o próprio Tarski não tire desse trabalho conclusões de longo alcance, uso esse exemplo no capítulo seguinte como um protótipo histórico do Novo Método Axiomático.

Além da literatura referida no Capítulo 3, sugiro a leitura da introdução clássica[^1] à moderna teoria dos conjuntos axiomáticos, incluindo seu último capítulo filosófico, e as Duas Novas Ciências de Galileu[^69], onde o autor enfatiza o caráter experimental construtivo do Novo Ciência contra o pano de fundo dos padrões escolásticos anteriores de fazer ciência.

O Capítulo 4 desempenha um papel central neste livro porque aqui eu primeiro apresento a noção de categoria e discuto uma nova noção de Método Axiomático, que emerge na teoria das categorias e, mais especificamente, na lógica categórica. Embora a lógica categórica já seja um assunto bem estabelecido (ver [^182] para uma introdução histórica), decidi seguir aqui o padrão dos dois primeiros capítulos e concentrar minha atenção no trabalho de uma pessoa em particular, Lawvere, que fundou esta disciplina em 1960; como antes, eu combino aqui uma ordem histórica e sistemática de apresentação e presto atenção minuciosa aos comentários filosóficos de Lawvere encontrados ao longo de seus escritos. Depois de apresentar a axiomatização categórica de Lawvere de (a categoria de) conjuntos[^146] e da categoria de categorias[^147], que dá a primeira ideia de usar a teoria das categorias para axiomatização, volto-me para a crítica de Lawvere ao Método Axiomático Formal padrão como “Subjetivo” e explicar sua ideia de lógica conceitual objetiva realizada por meios teóricos de categorias. Eu começo esta última discussão considerando dois artigos de Lawvere [^148], [^149] que marcam o nascimento da lógica categórica e, no mesmo contexto, explicam a noção de Lawvere de quantificadores como funtores adjuntos ao funtor de substituição. Em seguida, faço uma digressão sobre a lógica combinatória de Curry, a teoria dos tipos e a chamada correspondência Curry-Howard, e mostro como esses desenvolvimentos conceituais se combinam na noção de Lawvere de categoria fechada cartesiana. Em seguida, após uma breve discussão sobre as noções de hiperdoctrina de Lawvere (que conceitualmente se conecta à discussão sobre a teoria dos tipos de homotopia encontrada em 6.9) e semântica funcional (discutida mais detalhadamente em 9.2), volto-me para questões filosóficas e discuto o papel da lógica dialética de Hegel no pensamento de Lawvere, que Lawvere enfatiza em muitos casos. Aqui, eu forneço uma reconstrução filosófica da distinção de Hegel entre a lógica objetiva e subjetiva e, em seguida, descrevo como essa distinção filosófica é realizada por Lawvere com os meios técnicos da lógica categórica. Essa discussão me ajuda, então, a interpretar o artigo inovador[^153] em que Lawvere sugere sua axiomatização da teoria de topos e demonstra a força de sua noção de lógica interna de uma determinada categoria. No último Capítulo 9, uso a axiomatização da teoria de topos de Lawvere como um exemplo básico da nova abordagem axiomática, que tento descrever em termos gerais sob o título de Novo Método Axiomático.

Para uma melhor compreensão do Capítulo 4, seria útil se o leitor obtivesse algum conhecimento da teoria das categorias básica de antemão (embora isso não seja um requisito absolutamente necessário e o leitor também possa seguir as referências durante a leitura). Para um leitor não matemático ou um leitor com uma formação matemática modesta, eu recomendo [^164] e [^163] coautoria de Lawvere como uma introdução muito acessível ao assunto. Para um leitor matemático não familiarizado com a lógica categórica, recomendo [^177] que cobre a maior parte do material matemático que discuto neste capítulo (mas, infelizmente, pula as hiperdoctrinas). Há uma grande lacuna em termos de habilidades matemáticas necessárias entre essas duas leituras sugeridas e até os dias de hoje essa lacuna ainda não foi preenchida, apesar de muitas tentativas valiosas como [^140]. Acredito que haja um princípio e não apenas uma dificuldade técnica e pedagógica envolvida no projeto de escrever uma introdução bastante elementar à categoria, à teoria do topos e à lógica categórica. O problema é que as introduções elementares como [^164], [^163] e [^140] começam considerando a categoria de conjuntos finitos, que são introduzidos ingenuamente como pacotes de pontos e então são tratados em termos de seus mapas. Embora tal introdução seja geométrica em seu caráter, a geometria básica se reduz aqui à geometria de sacos de pontos, que é uma geometria de um tipo muito especial. Uma geometria contínua genuína aparece então apenas em um nível muito mais avançado e em uma forma muito mais abstrata de topologia de Grothendieck e topos de Grothendieck, que são sistematicamente tratados em [^177] e outros livros do mesmo nível avançado. Portanto, ainda permanece, na minha opinião, uma tarefa desafiadora seguir o exemplo de Hilbert e reescrever a geometria euclidiana ou outra geometria intuitiva simples em novos termos categóricos. As Fundações Univalentes de Voevodsky discutidas em 6.10 parecem ser um passo nessa direção.

Falando sobre introduções elementares à teoria das categorias e teoria de topos, gostaria também de mencionar [^185] por McLarty. A expressão "teoria elementar" no título não significa ser fácil de entender por um iniciante, mas é usada no sentido técnico de ser uma teoria de primeira ordem no sentido da lógica moderna e do Método Axiomático Formal padrão. Este livro é uma apresentação sistemática da teoria de categorias e topos que cumpre plenamente os requisitos do Método Axiomático Formal e ao mesmo tempo trata a lógica interna de um determinado topos e a ideia de descrição interna de um determinado topos com sua linguagem interna. Portanto, para um filósofo de mentalidade lógica habituado a métodos formais, este livro também pode servir como uma introdução ao assunto. Gostaria de enfatizar, no entanto, que, uma vez que no presente livro eu discuto características específicas do pensamento axiomático de Lawvere, que se separam do Método Axiomático Formal padrão, estudar o livro de McLarty não substitui o estudo das obras originais de Lawvere, mesmo que, formalmente falando, o livro de McLarty cobre completamente o mesmo assunto.

A Parte II é dedicada à noção de identidade (em matemática). Isso pode parecer um assunto secundário em relação ao tema geral deste livro, mas na verdade não é. Um lógico matemático argumenta assim: para construir uma teoria matemática em uma forma axiomática, é necessário primeiro fixar algumas noções lógicas básicas como a de ser o mesmo (ou ser igual). A menos que isso seja feito de antemão e de maneira totalmente independente do conteúdo de qualquer teoria matemática particular, prossegue o argumento, nenhuma construção axiomática de teorias matemáticas é possível. Um ponto semelhante pode ser feito, é claro, sobre outras noções lógicas, incluindo conectivos lógicos "e", "ou", a noção de inferência lógica, de valor de verdade, etc. Este argumento lógico padrão não passa no caso de lógica categórica, ou pelo menos não passa imediatamente, porque a lógica categórica internaliza as noções lógicas, ou seja, as reconstrói em termos de uma dada teoria matemática (ver 4.9 e 9.3). Isso se aplica a conectivos lógicos, a relação de inferência, quantificadores, valores de verdade e a algumas outras noções lógicas. Também se aplica à relação de identidade lógica, mas este caso torna-se mais difícil e mais matemática e filosoficamente interessante do que outros casos. Portanto, eu o trato sistematicamente nos dois capítulos subsequentes que compõem a Parte II.

No Capítulo 5, considero a questão da identidade/igualdade na matemática em geral, começando com algumas observações ingênuas e exemplos históricos. Em particular, considero brevemente a visão de Platão de acordo com a qual a igualdade matemática é uma forma fraca de identidade estrita: enquanto a última aplica-se apenas ao mundo ideal das Formas, a primeira se aplica ao mundo da matemática, que assume uma posição intermediária entre o mundo da Formas imutáveis ​​e o mundo dos seres materiais em mudança. A teoria de Platão é um eco do estruturalismo matemático moderno discutido posteriormente no Capítulo 8. No Capítulo 5, também mostro a importância das discussões sobre identidade na matemática nas obras de Frege e Russell para estabelecer a visão lógica da matemática no final do século 19 e início do século XX. Em seguida, me volto para assuntos mais teóricos, incluindo uma discussão sobre classes e indivíduos, e uma discussão sobre a distinção entre extensão lógica e intensão lógica. Este capítulo retoma com uma discussão sobre a teoria dos tipos intuicionista de Martin-Löf[^183], que fornece uma teoria dos tipos de identidade, que é muito não-trivial no caso intensional. Eu comparo a abordagem de identidade de Martin-Löf com a abordagem de Frege e reconsidero o famoso exemplo de Vênus de Frege através da ótica da teoria de tipo de Martin-Löf.

O Capítulo 6 continua tratando da questão da identidade, mas desta vez com novas abordagens provenientes da teoria das categorias e alguns campos relacionados. No início deste capítulo, enfatizo a similaridade conceitual e a diferença conceitual entre a noção lógica de relação e a noção geométrica de transformação, também conhecida como mapeamento ou simplesmente mapa. Com base nisso, eu reintroduzo a noção de categoria com um exemplo geométrico ingênuo, enfatizo a origem geométrica do pensamento categórico e as relações entre a teoria das categorias e o Programa Erlangen de Klein. (Eu volto a este tópico em 8.6). Em seguida, me volto para categorias mais avançadas com motivação geométrica e mostro como elas realizam a ideia de identidade como um mapa (em vez de uma relação). Em particular, considero as categorias fibrosas de Bénabou[^16] e categorias superiores (também conhecidas como n-categorias) - primeiro em uma forma abstrata e, em seguida, na forma geométrica de categorias de homotopia. Então, abordo o assunto quente da teoria dos tipos de homotopia, que reúne tipos de identidade da teoria dos tipos de Martin-Löf e as abordagens geométricas da identidade e da teoria das categorias superiores homotópicas. Quando comecei a estudar esses dois assuntos, há cerca de dez anos, a conexão matemática precisa entre eles ainda não estava estabelecida e a disciplina matemática da teoria dos tipos de homotopia ainda não existia. Portanto, foi para mim um grande alívio saber que essas idéias se combinam não apenas no nível da filosofia especulativa, mas também em termos matemáticos precisos. Concluo este capítulo com uma apresentação dos novos fundamentos da matemática de Voevodsky, que ele chama de Fundamentos Univalentes[^245], [^246]. No Capítulo 9, refiro-me aos Fundamentos Univalentes como um exemplo de uma nova forma de apresentação axiomática, juntamente com o exemplo da teoria dos topos axiomáticos de Lawvere.

Como uma leitura matemática geral para a Parte II, recomendo o livro de Leinster[^167] sobre a teoria das categorias superiores, que tem grandes vantagens pedagógicas, o livro de Granstrom[^79] sobre a teoria dos tipos, que também fornece uma perspectiva filosófica sobre esta teoria, o livro de Jacob[^123] que enfatiza a ligação entre a lógica categórica e a teoria dos tipos. A teoria do tipo de homotopia ainda não foi exposta em livros didáticos, mas existem artigos expositivos muito claros [^9] e [^7].

A última parte III do livro trata de dois assuntos diferentes, que se enquadram no escopo da distinção de Hegel-Lawvere entre características objetivas e subjetivas da lógica e da matemática. No Capítulo 7, discuto a questão da intuição matemática de uma perspectiva histórica e argumento, usando alguns exemplos históricos, que as intuições matemáticas mudam ao longo do tempo histórico pelo menos tão rapidamente quanto os conceitos matemáticos. O objetivo principal deste capítulo é refutar a visão popular segundo a qual a matemática sempre se desenvolve aumentando seu grau de abstração e segundo a qual o caráter altamente abstrato dos conceitos matemáticos modernos não permite, em princípio, uma representação intuitiva fiel. Eu sugiro um quadro alternativo do desenvolvimento histórico da matemática onde conceitos e intuições se desenvolvem lado a lado, mas às vezes o desenvolvimento conceitual assume o desenvolvimento intuitivo e às vezes, ao contrário, o desenvolvimento intuitivo assume o conceitual.

Espero que um leitor filosófico de mente fenomenológica possa objetar que o que discuto não é a noção filosófica estrita de intuição, mas sim um significado de senso comum da palavra "intuição" como um monte de analogias úteis emprestadas da vida cotidiana ou em outro lugar. Eu argumento neste capítulo que a mudança da intuição matemática que descrevo se qualifica pelo menos como intuição no sentido de Kant do termo. A falta de discussão dos pontos de vista de Husserl é de fato uma lacuna significativa deste capítulo que não posso consertar facilmente. Então deixo para um trabalho futuro.

Embora eu compartilhe totalmente a visão hegeliana de Lawvere sobre o caráter objetivo da lógica científica (que se encaixa perfeitamente com a visão de Cassirer sobre o lugar e o papel da matemática e da lógica expressa na epígrafe acima), também enfatizo o papel da intuição subjetiva porque fornece o elo necessário que conecta a matemática pura à experiência sensual individual, aos métodos científicos empíricos para todo o corpo da ciência empírica. Sem essa ligação, a lógica dialética objetiva de Hegel facilmente se transforma em uma nova forma de metafísica dogmática especulativa totalmente separada da realidade. Pode-se sugerir que, uma vez que a dialética dogmática é um oxímoro óbvio, ela não pode se referir a nada real. Mas a lógica dialética protege, com toda a razão, de tais conclusões ingênuas feitas em bases lógicas abstratas: como uma questão de doloroso fato histórico, os exemplos de mau uso dogmático da dialética filosófica são abundantes[^1].

[1]: Ao contrário das formas mais antigas de dogmatismo, o dogmatismo dialético mais recente não usa nenhum sistema fixo de crenças, mas impõe uma mudança organizada permanente de suas crenças em bases pragmáticas variáveis (políticas, econômicas, etc.).

No Capítulo 8, discuto o estruturalismo, incluindo sua variedade matemática. Considerando o estruturalismo como uma ideia sugestiva em vez de um sistema de visões filosóficas estáveis, argumento contra a visão aceita de que a teoria das categorias traz uma nova variedade de estruturalismo e fornece uma nova estrutura para o desenvolvimento da matemática estrutural. Reconheço o papel do pensamento estrutural no desenvolvimento da teoria das categorias e descrevo esse papel neste capítulo. Em particular, eu desenvolvo a ideia de Eilenberg e Mac Lane da teoria das categorias como uma continuação do Programa Erlangen de Klein[^48]. Essa mesma analogia me permite especificar a diferença crucial entre o pensamento estrutural de Klein e o novo pensamento categórico: quando os grupos são generalizados em categorias, a noção de estrutura invariante é substituída pela noção de funtor covariante ou contravariante. Eu argumento que o pensamento estruturalista sobre a funtorialidade em termos de preservação de estruturas invariantes é, geralmente, inapropriado; então, sugiro uma visão filosófica diferente (ou melhor, outra ideia sugestiva), onde a noção de funtorialidade (ou seja, de co- e contravariância) torna-se central. Embora esse desenvolvimento conceitual comece com uma mera generalização do Programa de Erlangen estruturalista, ele traz uma nova visão, que é muito diferente da visão estruturalista. No final deste capítulo (8.8), sugiro uma maneira puramente geométrica de pensar sobre categorias, alternativa à maneira mais conveniente de pensar sobre categorias como categorias de estruturas. A ideia básica aqui é pensar em objetos geométricos como mapas de tipos (de objetos geométricos) para espaços. Demonstro essa abordagem com alguns exemplos elementares da geometria do século XIX. Assim, em meu quadro pós-estruturalista sugerido, a noção de objeto (desta vez entendido como um mapa) torna-se mais uma vez central.

A mudança conceitual descrita no Capítulo 8 afeta não apenas a escolha das estruturas exploradas com o Método Axiomático Formal, mas também o próprio método. Portanto, no Capítulo 9 de conclusão, faço a tentativa, há muito prometida, de descrever o Novo Método Axiomático de maneira mais sistemática. Descrevo primeiro as duas funções básicas do Método Axiomático, que Lawvere chama de unificação e concentração. Aqui, contrasto a estratégia unificatória do Novo Método com a estratégia unificatória mais tradicional do Método Axiomático Formal, que tem uma base estruturalista e lógica. Em seguida, descrevo a parte da concentração, que passa a ser mais tradicional e em uma nova forma reproduz algumas características do Método Axiomático de Euclides. A parte mais original do Novo Método Axiomático é, claro, sua parte lógica, que envolve a noção de lógica interna. Generalizando as obras de Lawvere e Voevodsky, descrevo aqui em termos gerais uma maneira de usar a lógica interna de alguma categoria dada (que é interpretada em termos geométricos intuitivos na primeira etapa da construção axiomática) para melhorar a construção desta mesma categoria e fornecendo-lhe alguma estrutura dedutiva. Esta forma de usar a lógica para construir teorias matemáticas sugere uma nova maneira de pensar sobre o papel da lógica nas teorias matemáticas, que é muito diferente de Hilbert e Tarski.

Em minha abordagem sugerida, a lógica é projetada junto com o resto da construção conceitual, em vez de usada como uma base pronta para fazer outras construções matemáticas. Pode-se pensar que a liberdade de inventar cálculos lógicos somada à liberdade de inventar novas teorias matemáticas axiomáticas (já assegurada por Hilbert) apenas reforça a inflação do “mundo metafísico do pensamento”. Na verdade, o Novo Método Axiomático evita essa inflação de duas maneiras diferentes. Primeiro, levando em consideração o significado objetivo da categoria de interesse (que pode ser, por exemplo, uma categoria espaço-temporal usada em física) e, segundo, exigindo que a lógica relevante seja a lógica interna dessa categoria dada. Enquanto a primeira característica é em certo grau também compatível com o Método Formal Axiomático padrão, a última característica é uma contribuição genuinamente original do Novo Método. O Novo Método não reduz mais a função de formalização lógica a uma censura lógica; em vez disso, a lógica é usada aqui como uma ferramenta flexível para a reconstrução conceitual interna.

Uma parte importante do meu argumento consiste em apontar as obras de Lawvere e Voevodsky como aplicações deste Novo Método, e enfatizar o fato de que em ambos os casos ele permite uma notável simplificação conceitual e esclarecimento de teorias de outra forma difíceis e conceitualmente problemáticas. Como em ambos os casos a lógica relevante é interna em relação à sua categoria de base, essa lógica herda o significado objetivo dessa categoria de base. Isso me permite sugerir que o Novo Método Axiomático pode ajudar a preencher a lacuna entre a matemática e a física criada e justificada pelo Método Axiomático Formal padrão e pela visão lógica da matemática que sustenta esse método padrão. Apesar da minha crítica da versão de Hilbert do Método Axiomático desenvolvida ao longo deste livro, acredito (contra Arnold) que Hilbert estava perfeitamente certo quando descreveu este método como "o instrumento básico de toda pesquisa" ([^100], p. 467) e quando ele disse que "proceder axiomaticamente significa [..] nada mais do que pensar com consciência" ([^102] p. 1120)

# Uma breve história do método axiomático
Em seu famoso discurso “Pensamento Axiomático” proferido perante a Sociedade Matemática Suíça em Zurique em 1917, Hilbert diz:
>Se considerarmos uma determinada teoria mais de perto, sempre veremos que algumas proposições distintas do campo do conhecimento estão subjacentes à construção da estrutura de conceitos, e essas proposições, então, bastam por si mesmas para a construção, de acordo com os princípios lógicos, do estrutura inteira. [..] Essas proposições fundamentais podem ser consideradas [..] como os axiomas dos campos de conhecimento individuais: o desenvolvimento progressivo do campo de conhecimento individual então reside unicamente na construção lógica posterior da estrutura de conceitos já mencionada. Esse ponto de vista é especialmente predominante na matemática pura. ... Qualquer coisa que possa ser objeto do pensamento científico torna-se dependente do método axiomático e, portanto, indiretamente da matemática. ([^101], p. 1108-1115)

Em um artigo diferente, o autor faz uma outra afirmação epistemológica:
>O método axiomático é e continua sendo a ferramenta indispensável, apropriada para nossas mentes, para toda pesquisa exata em qualquer campo: é logicamente incontestável e ao mesmo tempo fecundo. [..] Proceder axiomaticamente significa, neste sentido, nada mais do que pensar com consciência. ([^102] p. 1120)

Embora o entusiasmo de Hilbert sobre o Método Axiomático e sua alta estima do papel deste método na ciência possam não ser universalmente aceitos hoje, a noção moderna de teoria axiomática permanece moldada pelos trabalhos de Hilbert; seu Grundlagen der Geometrie (Foundations of Geometry) publicado pela primeira vez em 1899[^109] ainda serve como um paradigma da teoria matemática axiomática. Assim que este método é compreendido nos termos gerais acima, pode-se pensar que ele foi praticado por matemáticos desde os primeiros dias de sua disciplina. De fato, na Introdução aos seus Fundamentos da Geometria de 1899[^109], Hilbert afirma o seguinte:
>A geometria, como a aritmética, requer para seu desenvolvimento lógico apenas um pequeno número de princípios fundamentais simples. Esses princípios fundamentais são chamados de axiomas da geometria. A escolha dos axiomas e a investigação de suas relações entre si é um problema que, desde a época de Euclides, foi discutido em numerosas memórias excelentes encontradas na literatura matemática. Este problema equivale à análise lógica de nossa intuição do espaço. (Doravante [^109] é citado na tradução em inglês [^99])

Observe que o nome de Euclides é a citação acima. Evidentemente, Hilbert tinha em mente os Elementos de Euclides quando preparou seus Fundamentos da Geometria para publicação. Hilbert visa desenvolver a geometria euclidiana em uma base conceitual totalmente nova.

Concordo com David Rowe quando ele diz que “A reforma da geometria que [Hilbert] imaginou em Grundlagen der Geometrie foi concebida principalmente como uma renovação das estruturas fundamentais da geometria euclidiana clássica”. ([^209], p. 71)

Nesse sentido, as Fundações de Hilbert de 1899 se qualificam como uma obra bastante revolucionária. No entanto, não se deve esquecer que reescrever capítulos geométricos dos Elementos de Euclides em novos termos é em si uma tradição antiga e bem estabelecida na história do pensamento matemático. Os fundamentos da geometria de Hilbert (bem como os elementos abertos da matemática de Bourbaki[^23] produzidos no final do século 20) fazem parte dessa tradição de longo prazo e podem ser comparados a trabalhos inovadores de gerações anteriores como, por exemplo, Restaurado Euclid por Borelli (1658)[^21], Novos Elementos de Geometria por Arnauld (1667)[^5] e Euclides Freed from All Flaws por Saccheri (1733)[^76]. Assim, a revolução Hilbertiana que ainda influencia fortemente a prática matemática de hoje certamente não é a primeira revolução desse tipo e, esperançosamente, não é a última.

Hilbert pensa em sua nova versão do Método Axiomático como um desenvolvimento e um aprimoramento do método de Euclides de construção de teoria. Certamente Hilbert está ciente do fato de que seu método não é o mesmo de Euclides; veremos que Hilbert de fato aponta com bastante precisão para a diferença chave (ver 2.6). O objetivo do Capítulo 1 é descrever essa diferença de forma mais precisa e sistemática. No Capítulo 2, concentro-me no trabalho de Hilbert e comparo a abordagem de Hilbert com a de Euclides. No Capítulo 3, considero as aplicações do Método Axiomático de Hilbert na matemática do século 20 e, em particular, em Bourbaki. No Capítulo 4, discuto o trabalho de Lawvere e mostro como algumas características básicas da abordagem de Euclides deliberadamente ignoradas por Hilbert ganham uma nova vida na lógica categórica de hoje.

# Euclides: Fazendo e Mostrando
Ler textos matemáticos mais antigos sempre envolve um dilema hermenêutico: para dar sentido ao conteúdo matemático de um determinado texto antigo, é preciso interpretá-lo em termos modernos; para ver a diferença entre o pensamento matemático moderno e as formas mais antigas de pensamento matemático, quer-se evitar anacronismos e compreender o texto antigo em seus próprios termos[^238]. Qualquer estudioso da matemática mais antiga precisa encontrar um caminho entre a Cila do "antiquarismo", que busca a conversão do estudioso em uma pessoa que viveu durante uma época histórica diferente, e a Caríbdis do "presentismo" radical que encontra em textos mais antigos nada além de uma pequena parte dos currículos matemáticos padrão de hoje e ignora totalmente a mudança histórica dos padrões básicos do pensamento matemático.

Estar entre Cila e Caríbdis é um idioma derivado da mitologia grega. Cila e Caríbdis foram monstros marinhos míticos notados por Homero. Cila foi racionalizada como um cardume de rochas (descrito como um monstro marinho de seis cabeças) no lado italiano do estreito e Caribdis era um redemoinho na costa da Sicília. Eles eram considerados um perigo marítimo localizado perto o suficiente um do outro para representar uma ameaça inevitável para os marinheiros que passavam; evitar Caríbdis significava passar muito perto de Cila e vice-versa. (após Wikipedia)

Meu caminho pelo canal é o seguinte. Eu li o texto de Euclides literalmente (baseando-me na edição de Heiberg do grego original[^52] e usando a nova tradução inglesa de Fitzpatrick[^51]), considero suas interpretações modernas mais importantes (incluindo as abertamente anacrônicas), critico algumas dessas interpretações com base em evidências textuais e, finalmente, sugerir algumas interpretações alternativas. Para evitar o risco de perder o argumento principal por trás dos seguintes detalhes históricos, formulo agora minha conclusão geral. Ao contrário da opinião popular, a geometria de Euclides não é um sistema de proposições, algumas das quais têm um status especial de axiomas, enquanto outras são derivadas dos axiomas de acordo com certas regras de inferência lógica. Ele pode ser descrito depois de Friedman como “uma forma de argumento racional” ([^68], p. 94), onde algum conteúdo não proposicional (incluindo primeiros princípios não proposicionais) é indispensável. Veja a citação completa de Friedman no final da Seção 2.5.

Precipitando o que segue (ver particularmente 2.6), deixe-me mencionar que certos princípios não proposicionais também fazem parte das teorias formais modernas na forma de regras sintáticas. Como veremos agora em Euclides, o aspecto não-proposicional do raciocínio matemático desempenha um papel mais proeminente.

## Demonstração e “Monstração”
Todas as proposições dos elementos de Euclides (com poucas exceções facilmente compreensíveis) se encaixam no esquema descrito por Proclus em seu Comentário[^196] como segue:
>Todo problema e todo teorema fornecido com todas as suas partes deve conter os seguintes elementos: um enunciado, uma exposição, uma especificação, uma construção, uma prova e uma conclusão. Destes estados de enunciação o que é dado e o que se busca dele, uma enunciação perfeita consiste em ambas as partes. A exposição pega separadamente o que é dado e prepara com antecedência para uso na investigação. A especificação leva separadamente o que é procurado e deixa claro exatamente o que é. A construção agrega o que falta no dado para encontrar o que se busca. A prova extrai a inferência proposta raciocinando cientificamente a partir das proposições que foram admitidas. A conclusão reverte para o enunciado, confirmando o que foi comprovado. ([^196], p.203, itálico é meu)

É apropriado notar aqui que o termo "proposição", que é tradicionalmente usado nas traduções como um nome comum dos problemas e teoremas de Euclides, não é encontrado no texto original dos Elementos: Euclides numera essas coisas ao longo de cada Livro sem nomeá-las por qualquer nome comum. (O leitor verá em breve por que esse detalhe é importante.) A diferença entre problemas e teoremas é explicada em 1.4 abaixo. Deixe-me agora mostrar como o esquema de Proclus se aplica à Proposição 5 do Primeiro Livro (Teorema 1.5), que é um teorema bem conhecido sobre os ângulos do triângulo isósceles. As referências entre colchetes são adicionadas pelo tradutor; alguns deles serão discutidos mais tarde. Palavras entre colchetes são adicionadas pelo tradutor por motivos estilísticos. Palavras entre colchetes angulares são emprestadas da citação de Proclus acima. Ao longo deste capítulo, escrevo essas palavras em itálico quando as uso no sentido específico de Proclus.

[Enunciação:]

# Bibliografia
[^1]: Y. Bar-Hillel A. Fraenkel and A. Levy. Foundations of Set Theory. North-Holland, 1973.
[^5]: A. Arnauld. Nouveaux El´ements de G´eom´etrie. Guillaume Desprez, Paris, 1683.
[^7]: S. Awodey. Type theory and homotopy, 2010. arXiv:1010.1810v1 [math.CT].
[^9]: S. Awodey and M. Warren. Homotopy theoretic models of identity types. Mathematical Proceedings of the Cambridge Philosophical Society, 74:45–55, 2009. arXiv:0709.0248v1 [math.LO].
[^21]: G.A. Borelli. Euclides Restitutus. Pisa, 1658.
[^22]: N. Bourbaki. Éléments de la théorie des ensembles; Rédaction 050, COTE BKI 01-1.4, available at mathdoc.emath.fr/archives-bourbaki/PDF/050_iecnr_059.pdf. unpublished, 19??
[^23]: N. Bourbaki. Éléments de Mathématique. 10 vols. Paris:Hermann, 1939-1988.
[^48]: S. Eilenberg and S. MacLane. General theory of natural equivalences. Transactions of the American Mathematical Society, 58(2):231 – 294, 1945.
[^51]: Euclid. Elements. English translation by Richard Fitzpatrick. lulu.com, 2011.
[^52]: Euclides. Heiberg (ed.) Euclidis Opera Omnia. Lipsiae, 1883-1886.
[^68]: M. Friedman. Kant and the Exact Sciences. Harvard University Press, 1992.
[^69]: G. Galilei. [Discourses on the] Two New Sciences. S. Drake (trans.). Toronto: Wall and Emerson, 1974.
[^76]: G.G.Saccheri. Euclide Ab Omni Naevo Vindicatus. Milano, 1733
[^79]: J.G. Granstrom. Treatise on Intuitionistic Type Theory. Springer, 2011.
[^88]: Thomas L. Heath. A History of Greek Mathematics. Dover publications (first published 1921), 1981.
[^89]: Thomas L. Heath. A Manual of Greek Mathematics. Dover publications (first published 1931), 2003.
[^99]: D. Hilbert. The Foundations of Geometry. Open Court, 1950.
[^100]: D. Hilbert. Foundations of mathematics. J. van Heijenoort (ed.), From Frege to G¨odel: A Source Book in the Mathematical Logic, 2:464–480, 1967.
[^101]: D. Hilbert. Axiomatic thought. W. Ewald (ed.), From Kant to Hilbert: A Source Book in the Foundations of Mathematics, 2:1105–1115, 1996.
[^102]: D. Hilbert. The new grounding of mathematics. W. Ewald (ed.), From Kant to Hilbert: A Source Book in the Foundations of Mathematics, 2:1115–1134, 1996.
[^109]: David Hilbert. Grundlagen der Geometrie. Leipzig, 1899.
[^123]: B. Jacobs. Categorical Logic and Type Theory (Studies in Logic and the Foundations of Mathematics, vol. 141. Elsevier, 1999.
[^137]: R. Kromer. Tool and Object: A History and Philosophy of Category Theory. Birkhauser, 2007.
[^140]: G.E. Reyes L. P. Reyes and H. Zolfaghari. Generic figures and their gluings. Milano: Polimetrica, 2004.
[^145]: F.W. Lawvere. Functorial Semantics of Algebraic Theories. Ph.D. Columbia University, 1963.
[^146]: F.W. Lawvere. An elementary theory of the category of sets. Proc. Nat. Acad. Sci. U.S.A., 52:1506 – 1511, 1964.
[^147]: F.W. Lawvere. The category of categories as a foundation for mathematics. In Proceedings of the La Jolla Conference on Categorical Algebra, pages 1–21, 1966.
[^148]: F.W. Lawvere. Functorial semantics of elementary theories. Journal of Symbolic Logic, 31:294–295, 1966.
[^149]: F.W. Lawvere. Theories as categories and the completeness theorem. Journal of Symbolic Logic, 32:562, 1967.
[^153]: F.W. Lawvere. Quantifiers and sheaves. M. Berger, J. Dieudonne et al. (eds.), Actes du congres international des mathematiciens, Nice, pages 329 – 334, 1970.
[^163]: F.W. Lawvere and R. Rosebrugh. Sets for Mathematics. Cambridge University Press, 2003.
[^164]: F.W. Lawvere and S.H. Schanuel. Conceptual Mathematics. Cambridge University Press, 1997.
[^167]: T. Leinster. Higher Operads, Higher Categories (London Mathematical Society Lecture Note Series 298). Cambridge University Press, 2004. arXiv:math/0305049.
[^177]: S. MacLane and Ieke Moerdijk. Sheaves in Geometry and Logic: A First Introduction to Topos Theory. Springer, 1992.
[^180]: Yu.I. Manin. Lectures on Algebraic Geometry (in Russian). Moscow State University, 1970.
[^182]: J.-P. Marquis and Reyes G.E. The history of categorical logic: 1963 - 1977. A. Kanamori (ed.) Handbook of the History of Logic: Sets and Extensions in the Twentieth Century, 6:689–800, 2012.
[^183]: P. Martin-Löf. Intuitionistic Type Theory (Notes by Giovanni Sambin of a series of lectures given in Padua, June 1980). Napoli: BIBLIOPOLIS, 1984.
[^185]: C. McLarty. Elementary Categories, Elementary Toposes. Oxford: Clarendon Press, 1992.
[^196]: Proclus. A commentary on the first book of Euclid’s elements. Translated by G. R. Morrow. Princeton Univ Press, 1970.
[^203]: H.-J. Rheinberger. On Historicizing Epistemology. Stanford University Press, 2010.
[^209]: D. Rowe. The calm before the storm: Hilbert’s early views on foundations. Vincent Hendricks et al. (eds.), Proof Theory: History and Philosophical Significance (Synthese Library vol. 292), pages 55–88, 2000
[^212]: B. Russell. Principles of Mathematics. London: Allen and Unwin, 1903.
[^233]: A. Tarski. Introduction to Logic and to the Methodology of Deductive Sciences. Oxford University Press, 1941.
[^234]: A. Tarski. Sentential calculus and topology. Logic, Semantics, Metamathematics: Papers from 1923 to 1938 translated by J.H. Woodger; Oxford at Clarendon Press, pages 421–454, 1956.
[^238]: S. Unguru. On the need to rewrite the history of greek mathematics. Archive of Exact Sciences, 15:67–114, 1975.
[^245]: V.A. Voevodsky. Introduction to the univalent foundations of mathematics (video recording of lecture given at princeton institute of advanced studies december 10, 2010, 2010. www.math.ias.edu/node/2778.
[^246]: V.A. Voevodsky. Univalent foundations. Mathematisches Forschungsinstitut Oberwolfach, Mini-Workshop: The Homotopy Interpretation of Constructive Type Theory, Report N 11/2011, pages 7–10, 2011.